[lang=zh周围的相对论性](../Page/file:Galaxies-AGN-Inner-Structure.svg.md "wikilink")[等离子体束与中心的](../Page/等离子体.md "wikilink")[超大质量黑洞自转轴方向一致](../Page/超大质量黑洞.md "wikilink")，从而沿喷流方向射出\]\]

**相对论性喷流**（英文：**）是来自某些[活动星系](../Page/活动星系.md "wikilink")、[射电星系或](../Page/射电星系.md "wikilink")[类星体中心的强度非常高的](../Page/类星体.md "wikilink")[等离子体喷流](../Page/等离子体.md "wikilink")。这种喷流的长度可达几千甚至数十万[光年](../Page/光年.md "wikilink")\[1\]\[2\]。现在一般认为相对论性喷流的直接成因是中心星体[吸积盘表面的](../Page/吸积盘.md "wikilink")[磁场沿着星体自转轴的方向扭曲并向外发射](../Page/磁场.md "wikilink")，因而当条件允许时在吸积盘的两个表面都会形成向外发射的喷流。如果喷流的方向恰巧和星体与地球的连线一致，由于是[相对论性粒子束](../Page/狭义相对论.md "wikilink")，喷流的亮度会因而发生改变。目前在科学界相对论性喷流的形成机制\[3\]和物理成分\[4\]仍然是个有争议的话题，不过一般认为喷流是电中性的，其由[电子](../Page/电子.md "wikilink")、[正电子和](../Page/正电子.md "wikilink")[质子按一定比例组成](../Page/质子.md "wikilink")。一般还认为相对论性喷流的形成是解释[伽玛射线暴成因的关键](../Page/伽玛射线暴.md "wikilink")。这些喷流具有的[洛伦兹因子可达大约](../Page/洛伦兹因子.md "wikilink")100，是已知的速度最快的天体之一。

类似的较小尺寸的相对论性喷流可由[中子星或](../Page/中子星.md "wikilink")[恒星质量黑洞的吸积盘而产生](../Page/黑洞.md "wikilink")，这类系统经常被称作微类星体。一个著名的例子是，其经过周密观测得到的相对论性喷流速度达到了[光速的](../Page/光速.md "wikilink")0.23倍，而大多数微类星体可能具有比这高得多的喷流速度（这一点还没有被更多的周密观测所证实）。其他更小尺寸以及速度更低的喷流可以在很多[双星系统中通过加速机制形成](../Page/双星.md "wikilink")，这种加速机制可能和已观测到的地球[磁圈与](../Page/磁圈.md "wikilink")[太阳风之间的](../Page/太阳风.md "wikilink")[磁重连接过程相类似](../Page/磁重连接.md "wikilink")。

[Close-Up_Look_at_a_Jet_Near_a_Black_Hole.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Close-Up_Look_at_a_Jet_Near_a_Black_Hole.jpg "fig:Close-Up_Look_at_a_Jet_Near_a_Black_Hole.jpg")[射电望远镜拍摄的](../Page/射电望远镜.md "wikilink")[M87的](../Page/M87.md "wikilink")[无线电波段照片](../Page/无线电.md "wikilink")，M87是位于[室女座的距地球五千万光年的射电](../Page/室女座.md "wikilink")[椭圆星系](../Page/椭圆星系.md "wikilink")，不同颜色表示的是无线电波的能量密度分布；右上：1998年2月由[哈勃太空望远镜拍摄的M](../Page/哈勃太空望远镜.md "wikilink")87的可见光波段照片，其相对论性喷流是由一个质量为三十亿个太阳质量的超大质量黑洞产生的；下图：1999年3月由[VLBA射电望远镜拍摄的M](../Page/超长基线阵列.md "wikilink")87靠近中心黑洞的无线电照片，同样的，不同颜色代表着不同区域内的能量密度分布，其中红色区域的半径大约为十分之一光年。\]\]

## 旋转黑洞作为能量源

由于形成这样的相对论性喷流所需要的惊人能量，部分喷流被认为是由[旋转黑洞对其加速而形成的](../Page/克尔黑洞.md "wikilink")。当前有两种主要的理论来解释能量是怎样从黑洞转移至喷流的：

  - 过程\[5\]：该理论认为，能量来自于吸积盘周围的磁场。磁场被自转的黑洞所拖拽和缠卷。当[磁力线被缠紧时就可能将相对性粒子发射出去](../Page/磁力线.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 彭罗斯机制\[6\]：[罗杰·彭罗斯的理论认为](../Page/罗杰·彭罗斯.md "wikilink")，能量来自于旋转黑洞的[参考系拖拽效应](../Page/参考系拖拽.md "wikilink")。这个理论后来被证实可以为相对论性粒子的抽取到能量和动量\[7\]。从而该理论成为了一种形成相对论性喷流的可能机制\[8\]。

## 相关图片

Image:NGC 5128.jpg|[半人馬座A](../Page/半人馬座A.md "wikilink")
<File:Onde-radioM87.jpg>|[M87](../Page/M87.md "wikilink")
<File:HST-3C66B-jet-O5BQ06010.gif>|[3C
66B](../Page/3C_66B.md "wikilink")

## 参见

  - [超大质量黑洞](../Page/超大质量黑洞.md "wikilink")
  - [兰斯-蒂林效应](../Page/兰斯-蒂林效应.md "wikilink")

## 延伸阅读

  - Melia, Fulvio（弗爾維奧‧梅利亞）, *The Edge of Infinity. Supermassive Black
    Holes in the Universe* （《无限遠的边缘：宇宙中的超大质量黑洞》）剑桥大学出版社2003年出版, ISBN
    978-0-521-81405-8 ；中文版由蕭耐園翻譯，湖南科學技術出版社2006年11月初版，ISBN 7-5357-4713-2
    /N.148

## 参考资料

[en:Polar jet\#Relativistic
jet](../Page/en:Polar_jet#Relativistic_jet.md "wikilink")

[Xiang1](../Category/天体物理学.md "wikilink")
[X](../Category/广义相对论.md "wikilink")
[X](../Category/黑洞.md "wikilink")

1.  Biretta, J. (1999, January 6). Hubble Detects Faster-Than-Light
    Motion in Galaxy M87 (http://www.stsci.edu/ftp/science/m87/m87.html)
2.  Yale University - Office of Public Affairs (2006, June 20). Evidence
    for Ultra-Energetic Particles in Jet from Black Hole
    (http://www.yale.edu/opa/newsr/06-06-20-01.all.html)
3.  Meier, L. M. (2003). The Theory and Simulation of Relativistic Jet
    Formation: Towards a Unified Model For Micro- and Macroquasars,
    2003, ''New Astron. Rev. '', **47**, 667.
    (http://arxiv.org/abs/astro-ph/0312048)
4.  Georganopoulos, M.; Kazanas, D.; Perlman, E.; Stecker, F. (2005)
    Bulk Comptonization of the Cosmic Microwave Background by
    Extragalactic Jets as a Probe of their Matter Content, ''The
    Astrophysical Journal '', **625**, 656.
    (http://arxiv.org/abs/astro-ph/0502201)
5.  Blandford, R. D., Znajek, R. L. (1977), *Monthly Notices of the
    Royal Astronomical Society*, 179, 433
6.  Penrose, R. (1969). Gravitational collapse: The role of general
    relativity. *Nuovo Cimento Rivista*, Numero Speciale **1**, 252-276.
7.  Williams, R. K. (1995, May 15). Extracting x rays, Ύ rays, and
    relativistic e<sup>-</sup>e<sup>+</sup> pairs from supermassive Kerr
    black holes using the Penrose mechanism. *Physical Review*,
    **51**(10), 5387-5427.
8.  Williams, R. K. (2004, August 20). Collimated escaping vortical
    polar e<sup>-</sup>e<sup>+</sup> jets intrinsically produced by
    rotating black holes and Penrose processes. *The Astrophysical
    Journal*, **611**, 952-963. (http://arxiv.org/abs/astro-ph/0404135)